明年區選蘊釀DQ潮 《星島》消息指參選資格將看齊立會

區議會換屆選舉將於明年舉行，《星島日報》今日引述消息指，《區議會條例》與《立法會條例》均要求候選人擁護《基本法》及效忠香港特別行政區，特區政府的法律意見認為，參選區議會與立法會的資格應等同，意味主張「自決」或「港獨」的候選人被選舉主任判定不符參選資格的情況，將由立法會選舉延伸至區議會選舉。

報道指，《基本法》第104條與法例現時未有要求區議員宣誓就任，不過2015年區議會換屆選舉的提名表格，就要求候選人聲明「我會擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區」，立法會選舉的提名表格亦有同樣要求。另外，《區議會條例》第34(1)(b)與《立法會條例》第40(1)(b)條都要求候選人在提名表格內簽署聲明。換言之，選舉主任可以在明年的區議會選舉引用相關條例，令個別候選人無法參選。香港眾志常委周庭未能參加今年3月舉行的立法會補選，就是因為選舉主任引用《立法會條例》第40(1)(b)，認為她所屬的政黨主張「自決」，並不擁護《基本法》及效忠香港特區。

身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊向該報表示，《區議會條例》規定候選人要擁護《基本法》及效忠特區，有可能成為個別人士被取消參選資格的基礎，不過到時需由選舉主任決定。主張「港獨」的沙田區議員陳國強雖曾被選舉主任判定符合參選區會資格，但在立法會補選中，卻因政治主張而被拒諸門外，湯家驊認為只是當時「執行得不嚴格」，又形容這些法律標準一直存在，是「存在在法律中的政治要求」。